# GLOSSAIRE

[^]: Un **SERVEUR**, c'est un ordinateur, mais sans écran et sans clavier, relié à internet. Dessus on peut stocker plein de choses, mais souvent des sites internet. En fait quand on tape l'adresse d'un site sur un navigateur, on demande à internet de connecter notre ordinateur à un serveur en particulier, et donc de montrer ce qui est stocké dessus. Mais en fait il peut y avoir plein de trucs sur un serveur, un cloud c'est aussi un serveur fialement.

[^]: Un**CLOUD** c'est un serveur de stockage de données, c'est juste un ordinateur sur lequel on peut copier des fichiers pour y avoir accès depuis internet. Quand tu met un fichier sur ton Google Drive, tu le copie sur un ordi, quelque part dans un data center, qui appartient à Google.

[^]: Bon un **DATA CENTER** c'est un gros bâtiment avec plein de serveurs (vraiment plein) qui restent allumés toute la journée. Sauf que vu qu'il ya plein d'ordis qui restent allumés tous le temps ça chauffe vite, alors il faut refroidir tout ça en utlilisant de la clim, ou alors en les construisant dans des pays où il fait plus froid (en Islande y en par exemple). Du coup ça pollue à fond parce que ça consomme plein d'énergie. Dans un data center tout appartient pas forcément au même site, mais pour les gros gros sites genre réseaux sociaux ça sert surtout à stocker toutes les données des utilisateurices. Imagine tous les messages et les photos de tous les comptes de toutes les personnes qui utilisent WhatsApp par exemple. En plus tu peux encore multiplier ça plusieurs fois parce qu'ils font des copies au cas où il y ait des serveurs qui tombent en panne ou quoi.

[^]: Les **DONNÉES** c'est plein de trucs, c'est juste des "informations". Mais ça peut être du texte, des images, des vidéos, du son, des fichiers… Ce qu'on s'échange par internet quoi, ou ce qui compose les sites. Ça peut aussi être des infos en plus ou des statistiques, et là c'est plus des métadonnées.

[^]: Les **MÉTADONNÉES** c'est des données hein, mais plus ce qu'il y a "autour" de la donnée principale. Par exemple t'envoie un mail à un·e pote et tu lui écris "salut". La donnée principale que t'envoie c'est le message, c'est "salut". Les métadonnées c'est l'adresse mail de ta·on pote, la tienne, le jour et l'heure à laquelle t'envoies le mail, l'endroit depuis où tu l'envoies, avec quel appareil/ordi tu l'envoies, des trucs du style quoi. Ça à l'air pas important mais tu peux analyser pleins de choses avec des métadonnées, plus t'en as plus tu peux faire des stats, les comparer, les croiser pour trouver ou déduire d'autres infos. Ces autres infos c'est aussi des données, qui ont aussi des métadonnées, et là ça devient le bordel, c'est la fête aux données dans tous les sens, c'est le Big Data.

[^]: Un **FICHIER** ? Euh c'est un paquet de données qu'on peut copier et envoyer à quelqu'un·e. C'est un petit tas d'informations rassemblées, qu'on peut déplacer d'un coup. Les infos qu'il y a dedans c'est souvent du code, du texte, mais qui est écrit d'une certaine façon pour que l'ordi le comprenne et sache quoi en faire.

[^]: Un **ALGORITHME** bon c'est un peu comme une recette de cuisine. T'as un problème à résoudre et pour le résoudre tu dois faire certaines actions précises dans un certain ordre, sinon ça marche pas. Si tu fais une confiture, il faut mettre les fruits dans la casserole, si t'oublie cette étape tu peux la faire chauffer tant que tu veux ta casserole il va rien se passer. Donc c'est pas forcément un truc numérique, c'est une méthode logique pour résoudre un problème. Mais les ordis c'est fait pour fonctionner avec des algorithmes, pour que si tu exécutes les étapes de l'algorithme t'arrives toujours au même résultat à la fin.

[^]: Alors un **NAVIGATEUR** c'est un logiciel qui permet d'aller sur internet. C'est genre Firefox, Chrome, Internet Explorer et tout ça. C'est pas la même chose qu'un moteur de recherche! Un site c'est du code, c'est du texte écrit d'une certaine manière. Ben le navigateur il arrive à comprendre le code, à l'interpréter pour l'afficher de la bonne manière et qu'on puisse cliquer sur les trucs, qu'il y ait les bonnes couleurs et tout ça. Parce qu'en fait on peut voir des sites sans navigateur, mais on voit juste le texte, sans mise en forme et sans pouvoir interagir avec.

[^]: Le **SYSTÈME D'EXPLOITATION** c'est un gros truc. Dans ton ordi t'as plein de parties différentes qui savent faire des choses différentes. T'as une partie qui est forte pour calculer les images, une pour capter la wifi, une pour enregistrer des informations, une pour vérifier que l'ordi surchauffe pas, une pour refroidir si ça chauffe trop… Bon tout ça marche bien séparément, mais pour que ça marche ensemble il faut un "quelque chose" qui dise aux parties comment communiquer, à quelle partie il faut envoyer de l'énergie et des informations pour effectuer l'action qu'on veut faire. Et ben le système d'exploitation c'est ça. C'est l'intermédiaire entre tes logiciels et le matériel (circuits imprimés, câbles et tout).

[^]: Un **KEYLOGGER** c'est un programme qui enregistre toutes les touches qu'on tape sur un clavier. En général c'est des virus qui font ça, parce que ça permet d'enregistrer quand tu tapes ton mot de passe par exemple donc c'est pas mal dangereux. Mais en fait certaines entreprises font ça aussi quand t'utilises leur site, pour savoir ce dont tu parles et donc te vendre des trucs qui sont censés t'intéresser.

[^]: Alors un **PROTOCOLE** c'est un genre de formule de politesse utilisée par les ordinateurs pour discuter entre eux. C'est une façon d'envoyer des infos avec une norme précise pour qu'elle soit interprétées de la bonne manière. Pour comparer, si t'écris une question la phrase commence par une majuscule et finit par un point d'interrogation, ben ça c'est un protocole. Les gens qui lisent ça comprennent que tu poses une question. Et pour avoir un exemple le mail c'est un protocole.

[^]: La **PUBLICITÉ CIBLÉE** c'est pas dingue, c'est une façon de rendre la pub plus efficace. Au lieu de montrer la même pub à tout le monde les entreprises essaient de montrer à chaque personne une pub qui pourrait l'intéresser, ellui. Si tu t'en fous des tracteurs te montrer une pub de tracteurs ça te fait ni chaud ni froid c'est sûr. Mais pour savoir ce que tu préfères il faut regarder tout le temps tout ce que tu fais et l'enregistrer.

[^]: Alors le **MOTEUR DE RECHERCHE** on pense souvent que c'est la même chose que le navigateur mais en fait non. C'est comme un gros annuaire des sites qui sont répertoriés. Quand on fait une recherche dans le moteur, ça regarde dans tout l'annuaire et ça nous donne les résultats qui correspondent "le mieux". Ça c'est en théorie mais le moteur de recherche n'est pas objectif. Pour Google ce qui correspond "le mieux" c'est d'abord les sites qui les paient pour apparaître plus haut dans la liste de résultats. Alors tous les résultats sont pas sponsorisés évidemment. On peut aller sur un site sans avoir besoin de moteur de recherche, si on connaît l'adresse exacte: l'URL (par exemple, www.lesite.com).

[^]: L'**AUTOCOMPLÉTION** c'est juste quand tu écrit sur un ordi ou un smartphone et qu'on te propose la fin du mot que tu es en train d'écrire.

[^]: Quand on parle de **ROBOT** c'est assez vague commme terme mais tu peux imaginer une machine qui exécute des actions programmées à l'avance. C'est pas seulement une machine mécanique, ça peut aussi être une machine numérique (donc un algorithme). Programme, robot et algorithme c'est plus ou moins des synonymes.

[^]: **NLP** ça veut dire Natural Language Processing, donc le traitement du langage naturel. C'est le domaine de l'informatique qui recherche comment un ordi peut "comprendre" du texte comme il pourrait être parlé par des humain·es. Parce que les ordis comprennent déjà le code informatique, qui est du texte mais écrit d'une façon très précise avec un nombre de mots limités et une grammaire pariculière. Là le NLP c'est autre chose, avec ça on peut déduire le ton d'une phrase, si la personne qui l'a écrite est en colère ou super contente.

[^]: L'**INTELLIGENCE ARTIFICIELLE** c'est quand un ordi est capable de faire des choses qui ont l'air de demander de l'intelligence, donc des choses qui ne peuvent être faites "que" par un·e humain·e. Reconnaître un visage, une voix, lire du texte dans une image, avoir une conversation, tout ça c'estdes truc qu'une machine qui a une "intelligence artificielle". Mais en fait c'est pas du tout de l'intelligence, c'est juste beaucoup de maths et de statistiques complexes. En plus un programme d'"intelligence artificielle" il sait faire qu'une seule chose très bien, il peut pas à la fois reconnaître des images et des sons. Il est hyper spécialisé.

[^]: Le **MACHINE LEARNING**, ou DEEP LEARNING c'est une forme d'intelligence artificielle. C'est une façon d'"apprendre" une compétence à un programme en l'"entraînant". Par exemple pour reconnaître des images, on donne plein (vraiment plein) d'images de chats au programme en lui précisant que sur ces images on voit un chat. Ensuite si on donne une image au programme, il peut l'analyser et dire si c'est un chat ou non. Le programme a jamais appris que c'était un chat, il a juste appris à calculer statistiquement la ressemblance d'une image qu'on lui montre avec toutes les images de chats qu'on lui a donné pendant l'entraînement. Globalement on peut utiliser ça pour "apprendre" beaucoup de choses différentes à la machine, apprendre à conduire, jouer aux échecs, reconnaître du texte, des visages, fabriquer des images… C'est bien beau tout ça mais ça rend la machine très dépendante de ce qu'elle a analysé pendant l'entraînement. Si le paquet de données était biaisé au départ, alors le machine learning ça va amplifier ce biais quand on va l'utiliser après l'entraînement. Il faut pas forcément croire que la machine a raison parce que c'est un ordinateur qui se trompe pas dans ses calculs et qu'on l'a bien entraîné.

[^]: Le **MICRO-TRAVAIL** c'est quand ton travail c'est de répéter une tâche très précise et très courte, comme par exemple cliquer sur les images qui correspondent à un mot donné. On te montre plein d'images et tu dois cliquer sur celles sur lesquelles on voit un passage piéton ou une voiture. En général ça sert à classer les données qui vont être utilisées après pour entraîner des intelligences artificielles. Une entreprise engage plein de personnes pour trier plein d'images en décrivant ce qu'on y voit, et chacune de ces personnes est payée au nombre d'images décrites. Mais micro-travail c'est aussi micro-salaire (t'es payé·e à peine 1 centime le clic), donc si tu veux gagner ta vie avec ça il faut être super rapide et travailler tout le temps.

[^]: La **RECONNAISSANCE FACIALE** c'est une technologie qui permet à un ordinateur de reconnaître un visage. Ça marche avec du MACHINE LEARNING, donc il faut entraîner un programme en lui montrant plen d'images de visages. Bon déjà il faut beaucoup de micro-travail pour que ce soit performant, et ensuite on les trouve où ces photos de visages ? On va les chercher où elles sont, alors ça peut littéralement être des centaines de milliers de selfies qui sont "récupérés" sur le net. Après la reconnaissance faciale c'est pas juste pour déverrouiller son iPhone, c'est aussi utilisé pour de la surveillance massive.

[^]: La **RECONNAISSANCE VOCALE** c'est une technologie qui permet à un ordinateur de comprendre les paroles prononcées par un·e humain·e. Ça pose les mêmes problèmes que pour tout ce qui utilise le machine learning.

[^]: Alors un **ALGORITHME DE RECOMMANDATION** c'est un algorithme utilisé pour te recommander des choses. C'est un programme qui analyse ce que tu fais sur un site par exemple (les pages que t'as visitées, combien de temps tu reste dessus, sur quoi t'a cliqué…) pour te proposer du contenu personnalisé, qui "pourrait" t'intéresser. Ça à l'air d'une bonne intention mais c'est pas juste pour te faire plaisir, c'est aussi (surtout) fait pour que tu passes plus de temps sur un site, que tu voies plus de pubs, que t'achètes plus de trucs. Accessoirement ça veut dire que t'es espionné·e aussi. La pub ciblée c'est un endroit où on utilise des algorithmes de recommandation.

---

[^]: Un **LOGICIEL** c'est

[^]: Une **PLATEFORME** c'est

[^]: **INTERNET**

[^]: **WEB**

[^]: **COOKIES**

[^]: **RÉSEAU SOCIAL**
